前几天在咱们的社群里看到有同学在讨论，说面试的时候被问到容器和镜像的区别，有同学回答说没什么区别，也许是在开玩笑，不过这两者的区别很大。今天，我们就来看看容器的相关知识，比如什么是容器？容器的生命周期，以及容器常用的操作命令。学完之后你可以对比下与镜像的区别。

### 容器（Container）是什么？

容器是基于镜像创建的可运行实例，并且单独存在，一个镜像可以创建出多个容器。运行容器化环境时，实际上是在容器内部创建该文件系统的读写副本。 这将添加一个容器层，该层允许修改镜像的整个副本。如图 1 所示。

![image.png](assets/CgqCHl9YmlSAGgF0AABXUH--rM4624.png)

图1 容器组成

了解完容器是什么，接下来我们聊一聊容器的生命周期。

### 容器的生命周期

容器的生命周期是容器可能处于的状态，容器的生命周期分为 5 种。

1. created：初建状态
2. running：运行状态
3. stopped：停止状态
4. paused： 暂停状态
5. deleted：删除状态

各生命周期之前的转换关系如图所示：

![image](assets/CgqCHl9YmniARFcOAADHTlGkncs129.png)

图2 容器的生命周期

通过`docker create`命令生成的容器状态为初建状态，初建状态通过`docker start`命令可以转化为运行状态，运行状态的容器可以通过`docker stop`命令转化为停止状态，处于停止状态的容器可以通过`docker start`转化为运行状态，运行状态的容器也可以通过`docker pause`命令转化为暂停状态，处于暂停状态的容器可以通过`docker unpause`转化为运行状态 。处于初建状态、运行状态、停止状态、暂停状态的容器都可以直接删除。

下面我通过实际操作和命令来讲解容器各生命周期间的转换关系。

### 容器的操作

容器的操作可以分为五个步骤：创建并启动容器、终止容器、进入容器、删除容器、导入和导出容器。下面我们逐一来看。

#### （1）创建并启动容器

容器十分轻量，用户可以随时创建和删除它。我们可以使用`docker create`命令来创建容器，例如：

```
$ docker create -it --name=busybox busybox
Unable to find image 'busybox:latest' locally
latest: Pulling from library/busybox
61c5ed1cbdf8: Pull complete
Digest: sha256:4f47c01fa91355af2865ac10fef5bf6ec9c7f42ad2321377c21e844427972977
Status: Downloaded newer image for busybox:latest
2c2e919c2d6dad1f1712c65b3b8425ea656050bd5a0b4722f8b01526d5959ec6
$ docker ps -a| grep busybox
2c2e919c2d6d        busybox             "sh"                     34 seconds ago      Created                                         busybox
```

如果使用`docker create`命令创建的容器处于停止状态，我们可以使用`docker start`命令来启动它，如下所示。

```
$ docker start busybox
$ docker ps
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND             CREATED             STATUS              PORTS               NAMES
d6f3d364fad3        busybox             "sh"                16 seconds ago      Up 8 seconds                            busybox
```

这时候我们可以看到容器已经处于启动状态了。
容器启动有两种方式：

1. 使用`docker start`命令基于已经创建好的容器直接启动 。
2. 使用`docker run`命令直接基于镜像新建一个容器并启动，相当于先执行`docker create`命令从镜像创建容器，然后再执行`docker start`命令启动容器。

使用`docker run`的命令如下:

```
$ docker run -it --name=busybox busybox
```

当使用`docker run`创建并启动容器时，Docker 后台执行的流程为：

- Docker 会检查本地是否存在 busybox 镜像，如果镜像不存在则从 Docker Hub 拉取 busybox 镜像；
- 使用 busybox 镜像创建并启动一个容器；
- 分配文件系统，并且在镜像只读层外创建一个读写层；
- 从 Docker IP 池中分配一个 IP 给容器；
- 执行用户的启动命令运行镜像。

上述命令中， -t 参数的作用是分配一个伪终端，-i 参数则可以终端的 STDIN 打开，同时使用 -it 参数可以让我们进入交互模式。 在交互模式下，用户可以通过所创建的终端来输入命令，例如：

```
$ ps aux
PID   USER     TIME  COMMAND
    1 root      0:00 sh
    6 root      0:00 ps aux
```

我们可以看到容器的 1 号进程为 sh 命令，在容器内部并不能看到主机上的进程信息，因为容器内部和主机是完全隔离的。同时由于 sh 是 1 号进程，意味着如果通过 exit 退出 sh，那么容器也会退出。所以对于容器来说，**杀死容器中的主进程，则容器也会被杀死。**

#### （2）终止容器

容器启动后，如果我们想停止运行中的容器，可以使用`docker stop`命令。命令格式为 docker stop [-t|--time[=10]]。该命令首先会向运行中的容器发送 SIGTERM 信号，如果容器内 1 号进程接受并能够处理 SIGTERM，则等待 1 号进程处理完毕后退出，如果等待一段时间后，容器仍然没有退出，则会发送 SIGKILL 强制终止容器。

```
$ docker stop busybox
busybox
```

如果你想查看停止状态的容器信息，你可以使用 docker ps -a 命令。

```
$ docker ps -a
CONTAINERID       IMAGE      COMMAND            CREATED             STATUS     PORTS         NAMES
28d477d3737a        busybox             "sh"                26 minutes ago      Exited (137) About a minute ago                       busybox
```

处于终止状态的容器也可以通过`docker start`命令来重新启动。

```
$ docker start busybox
busybox
$ docker ps
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND             CREATED             STATUS              PORTS               NAMES
28d477d3737a        busybox             "sh"                30 minutes ago      Up 25 seconds                           busybox
```

此外，`docker restart`命令会将一个运行中的容器终止，并且重新启动它。

```
$ docker restart busybox
busybox
$ docker ps
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND             CREATED             STATUS              PORTS               NAMES
28d477d3737a        busybox             "sh"                32 minutes ago      Up 3 seconds                            busybox
```

#### （3）进入容器

处于运行状态的容器可以通过`docker attach`、`docker exec`、`nsenter`等多种方式进入容器。

- **使用**`docker attach`命令**进入容器**

使用 docker attach ，进入我们上一步创建好的容器，如下所示。

```
$ docker attach busybox
/ # ps aux
PID   USER     TIME  COMMAND
    1 root      0:00 sh
    7 root      0:00 ps aux
/ #
```

注意：当我们同时使用`docker attach`命令同时在多个终端运行时，所有的终端窗口将同步显示相同内容，当某个命令行窗口的命令阻塞时，其他命令行窗口同样也无法操作。
由于`docker attach`命令不够灵活，因此我们一般不会使用`docker attach`进入容器。下面我介绍一个更加灵活的进入容器的方式`docker exec`

- **使用 docker exec 命令进入容器**

Docker 从 1.3 版本开始，提供了一个更加方便地进入容器的命令`docker exec`，我们可以通过`docker exec -it CONTAINER`的方式进入到一个已经运行中的容器，如下所示。

```
$ docker exec -it busybox sh
/ # ps aux
PID   USER     TIME  COMMAND
    1 root      0:00 sh
    7 root      0:00 sh
   12 root      0:00 ps aux
```

我们进入容器后，可以看到容器内有两个`sh`进程，这是因为以`exec`的方式进入容器，会单独启动一个 sh 进程，每个窗口都是独立且互不干扰的，也是使用最多的一种方式。

#### （4）删除容器

我们已经掌握了用 Docker 命令创建、启动和终止容器。那如何删除处于终止状态或者运行中的容器呢？删除容器命令的使用方式如下：`docker rm [OPTIONS] CONTAINER [CONTAINER...]`。

如果要删除一个停止状态的容器，可以使用`docker rm`命令删除。

```
docker rm busybox
```

如果要删除正在运行中的容器，必须添加 -f (或 --force) 参数， Docker 会发送 SIGKILL 信号强制终止正在运行的容器。

```
docker rm -f busybox
```

#### （5）导出导入容器

- **导出容器**

我们可以使用`docker export CONTAINER`命令导出一个容器到文件，不管此时该容器是否处于运行中的状态。导出容器前我们先进入容器，创建一个文件，过程如下。

首先进入容器创建文件

```
docker exec -it busybox sh
cd /tmp && touch test
```

然后执行导出命令

```
docker export busybox > busybox.tar
```

执行以上命令后会在当前文件夹下生成 busybox.tar 文件，我们可以将该文件拷贝到其他机器上，通过导入命令实现容器的迁移。

- **导入容器**

通过`docker export`命令导出的文件，可以使用`docker import`命令导入，执行完`docker import`后会变为本地镜像，最后再使用`docker run`命令启动该镜像，这样我们就实现了容器的迁移。

导入容器的命令格式为 docker import [OPTIONS] file|URL [REPOSITORY[:TAG]]。接下来我们一步步将上一步导出的镜像文件导入到其他机器的 Docker 中并启动它。

首先，使用`docker import`命令导入上一步导出的容器

```
docker import busybox.tar busybox:test
```

此时，busybox.tar 被导入成为新的镜像，镜像名称为 busybox:test 。下面，我们使用`docker run`命令启动并进入容器，查看上一步创建的临时文件

```
docker run -it busybox:test sh
/ # ls /tmp/
test
```

可以看到我们之前在 /tmp 目录下创建的 test 文件也被迁移过来了。这样我们就通过`docker export`和`docker import`命令配合实现了容器的迁移。

### 结语

到此，我相信你已经了解了容器的基本概念和组成，并已经熟练掌握了容器各个生命周期操作和管理。那容器与镜像的区别，你应该也很清楚了。镜像包含了容器运行所需要的文件系统结构和内容，是静态的只读文件，而容器则是在镜像的只读层上创建了可写层，并且容器中的进程属于运行状态，容器是真正的应用载体。

那你知道为什么容器的文件系统要设计成写时复制(如图 1 所示)，而不是每一个容器都单独拷贝一份镜像文件吗？思考后，可以把你的想法写在留言区。